#+TITLE: Объекты гражданских правоотношений: понятие и виды.

* Определение.
Объекты гражданских прав – это объективированные материальные и нематериальные блага, в отношении (по поводу)
которых возникают гражданские права и обязанности, складываются
и действуют гражданские правоотношения.
* Общие черты.
В законе, в юридической практике, в науке нередко особо говорят отдельно об объектах и о предметах в гражданских
правоотношениях. Между той и другой категориями, действительно,
можно провести некоторые различия. Но на начальном этапе изучения гражданского права, особенно при изучении отдельных правоотношений, договоров, целесообразно понимать обе эти категории
как в принципе однозначные, однопорядковые, взаимозаменяемые.
Во всех случаях это так или иначе объективированные материальные
и нематериальные блага. То есть блага, имеющие внешнее, опредмеченное выражение.
По действующему российскому гражданскому законодательству,
к объектам (предметам) гражданских прав относятся (ст. 128 ГК РФ):
– вещи, включая наличные деньги и документарные ценные бумаги;
– иное имущество, в том числе безналичные денежные средства,
бездокументарные ценные бумаги, имущественные права;
– результаты работ и оказание услуг;
– охраняемые результаты интеллектуальной деятельности и приравненные к ним средства индивидуализации (интеллектуальная собственность);
– нематериальные блага.
Объектом правоотношения могут быть и сами субъективные
права, когда они выступают в качестве внешне объективированного
предмета.
Центральным звеном среди объектов материальных благ являются
вещи, понимаемые в широком, современном значении.
Глава 5. Объекты гражданских прав | 81
Именно вещи как объект гражданского права во всех их модификациях позволяют этой отрасли права выступать в качестве мощной
производительной, творческой силы, решать принципиальной важности задачи в развитии экономики, всей общественной системы страны.
Особое место среди объектов гражданского права, относящихся к интеллектуальной собственности, но объективируемых в производственной
деятельности и ее результатах в товарно-рыночной экономике, является
производственное (коммерческое) дело, или, как в ряде случаев называют
этот объект, – «бренд», «бизнес» – раскрученный и имеющий необходимую материально-техническую базу участок хозяйственной деятельности, приносящий его обладателю экономический успех, прибыль.
* Оборотоспособность.
Важное значение в гражданском праве
(с точки зрения объектов собственности и допустимости в гражданском
обороте) имеет предусмотренная в ГК РФ оборотоспособность объектов
(ст. 129 ГК РФ).
Главный здесь – принцип свободного оборота, в соответствии с которым объекты гражданских прав могут свободно отчуждаться или
переходить от одного лица к другому, в том числе в порядке универсального правопреемства (наследование, реорганизация юридического
лица). Вместе с тем по действующему гражданскому законодательству
из указанного общего принципа сделаны исключения.
Существуют объекты:
а) изъятые из оборота – это объекты, гражданский оборот которых
не допускается (некоторые виды оружия, веществ);
б) ограниченно оборотоспособные – это объекты, которые могут
принадлежать только отдельным субъектам гражданского права либо
нахождение в обороте которых допускается по специальному разрешению (наркотические вещества);
в) подчиненные при обороте специальным правилам – это прежде
всего земля и другие природные ресурсы, которые могут отчуждаться
и переходить от одного лица к другому иными способами в той мере
и в таком порядке, в котором их оборот регламентируется законами
о земле и других природных ресурсах.
* Виды вещей, иных объектов
Виды вещей – это группы вещей, иных объектов,
различаемых по их юридически значимым свойствам и связям.
Среди целого ряда групп вещей особое место занимает подразделение вещей на:
– недвижимые;
– движимые.
* Недвижимые и движимые вещи.
Объекты гражданских прав делятся по своему содержанию, правовому значению и юридической
регламентации на две большие группы: недвижимые вещи (недвижимое
имущество) и движимые вещи (движимое имущество).
Недвижимые вещи – это объекты, органически (по природе) связанные с землей, перемещение (реальный оборот) которых без несоразмерного ущерба их назначению невозможно. Это земельные
участки, участки недр, здания, сооружения, объекты незавершенного
строительства. К недвижимым вещам (по закону) относятся подлежащие государственной регистрации иные объекты (воздушные и морские суда, суда внутреннего плавания и др.). К недвижимым вещам
относятся жилые и нежилые помещения, а также предназначенные
для размещения транспортных средств части зданий или сооружений
(машино-места), если границы таких помещений, частей зданий или
сооружений описаны в установленном законодательством о государственном кадастровом учете порядке (ст. 130 ГК РФ).
К движимым вещам относятся объекты, которые не имеют органической связи с землей и по своему содержанию, природе предполагают
перемещение, участие в обороте. Это деньги, ценные бумаги, материалы и оборудование, другие перемещаемые объекты, не нуждающиеся
в регистрации.
Недвижимость занимает особое место в гражданском обороте, она
является существенной основой имущественного положения субъектов, их богатства и правовой защищенности (обеспеченности), влияет
на содержание и успех хозяйственной деятельности субъекта, на направление и характер экономического развития того или иного региона, отрасли хозяйства, страны в целом.
Права на недвижимое имущество, их переход, прекращение,
ограничение этих прав, а также отдельные сделки подлежат государственной регистрации соответствующими органами в едином
государственном реестре. Такая регистрация относится к праву собственности, другим вещным правам, в том числе в области залога
(ипотеки), иным правам согласно закону. Отказ от регистрации
права на недвижимость и сделок с ней либо уклонение соответствующего органа от регистрации могут быть оспорены в суде. В ГК
РФ, Федеральном законе «О государственной регистрации прав на
недвижимое имущество и сделок с ним» установлен ряд техникоюридических и процедурных правил, имеющих на практике существенное значение.
При характеристике объектов гражданского права в области недвижимости особо должны быть выделены предприятия, которые впервые
Глава 5. Объекты гражданских прав | 83
в ГК РФ (ст. 132) рассматриваются не в качестве одних только субъектов, но также и в виде объектов права.
С этих позиций предприятие как объект права представляет собой
имущественный комплекс, используемый для осуществления предпринимательской деятельности. Предприятие в целом, именно как имущественный комплекс, признается законом недвижимостью (ст. 132
ГК РФ).
* Другие разновидности вещей и иных объектов.
В гражданском
праве с учетом исторических традиций, содержания закона и практики его применения выделяются (многие – с римского права) также
следующие разновидности вещей, имеющих, по ГК РФ, существенное
значение для решения гражданских дел:
– неделимая вещь (ст. 133) – это вещь, раздел которой в натуре невозможен без изменения ее назначения. Вместе с тем и в данном случае
ГК РФ предусматривает выделение «доли в праве» (ст. 252, 258), что,
в частности, характерно для совместной собственности, – явление,
представляющее собой совсем иной юридический феномен, качественно отличный от подразделения вещей на делимые и неделимые;
– сложная вещь (ст. 134) – это вещь, состоящая из разнородных
вещей, образующих единое целое и предполагающих их использование по общему назначению, в том числе многие станки, агрегаты,
включая бытовые. Действие сделки, заключенной по поводу сложной
вещи, распространяется на все ее составные части (если договором не
предусмотрено иное);
– имущественный комплекс – это совокупность вещей и иных объектов (предметов интеллектуальной собственности, неимущественных
прав и др.), выступающая в области гражданского права в качестве
целостного объекта – системы, имеющей характер органического образования (например, предприятие) или организованной совокупности (например, здание и соответствующий земельный участок);
– главная вещь и принадлежность (ст. 135) – это соотношение между
вещами, в соответствии с которым вещь, предназначенная для обслуживания другой, главной, вещи и связанная с ней общим назначением (принадлежность), следует судьбе главной вещи, если договором не
предусмотрено иное;
– плоды, продукция, доходы (ст. 136) – это поступления, полученные
в результате использования имущества, принадлежащие собственнику
используемого имущества, если законом, иным правовым актом или
договором не предусмотрено иное;
– животные (ст. 137). По этическим соображениям к животным
неприменим термин «вещь», но к ним применяются общие правила
по имуществу, поскольку законом, иным правовым актом не установ-
84 | Раздел I. Общие положения
лено иное; при этом здесь, при осуществлении прав, не допускается
жестокое обращение с животными, противоречащее принципам гуманности;
– наличные деньги, валюта (ст. 140). Законным платежным средством, обязательным к приему по нарицательной стоимости на всей
территории Российской Федерации, является рубль. Использование же
иной, иностранной валюты в России определяется законом, иными
правовыми актами или в установленном ими порядке;
– валютные ценности (ст. 141). Право собственности на валютные
ценности защищается в Российской Федерации на общих основаниях.
Виды имущества, признаваемого валютными ценностями, и порядок
совершения сделок с ними определяются законом о валютном регулировании и валютном контроле. Таким законом в настоящее время
является Федеральный закон от 10 декабря 2003 г. № 173-ФЗ «О валютном регулировании и валютном контроле»1
.
Вопросы объектов прав в области интеллектуальной собственности рассматриваются в разделе VII учебника.
На современном уровне правового регулирования соответствующих отношений можно отметить следующее. Объектом (предметом)
права в первом случае (интеллектуальная собственность) признаются
по ГК РФ результаты интеллектуальной деятельности и средства индивидуализации юридического лица, индивидуализации продукции,
выполняемых работ или услуг (фирменное наименование, товарный
знак, знак обслуживания и т. д.). Их использование может осуществляться третьими лицами только с согласия правообладателя.
